---
layout: page
title: ¬ß3. –°–ø–µ–∫—Ç—Ä–∞–ª—å–Ω—ã–µ —Å–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞ –Ω–µ–æ—Ç—Ä–∏—Ü–∞—Ç–µ–ª—å–Ω—ã—Ö –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü
---



–ü—É—Å—Ç—å $$0<\alpha<1$$. –¢–æ–≥–¥–∞ –º—ã –∑–Ω–∞–µ–º, —á—Ç–æ

$$\frac{1}{1-\alpha} = \sum_{k=0}^\infty \alpha^k$$

–ü—É—Å—Ç—å $$A = \|a_{ij}\|_{i,j=1}^n \geq 0$$, $$\rho > 0$$. –¢–æ–≥–¥–∞ –∑–∞–¥–∞–¥–∏–º—Å—è —Å–ª–µ–¥—É—é—â–∏–º–∏ –≤–æ–ø—Ä–æ—Å–∞–º–∏:

$$(E-A)^{-1} \overset{?}{=} \sum_{k=0}^{\infty} A^k$$

$$(\rho E - A)^{-1} = \frac{1}{\rho} \left( E - \frac{1}{\rho}A \right)^{-1} \overset{?}{=} \sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{\rho^{k+1}} A^k$$

<div id="th2" style="border-left: 5px solid DodgerBlue; padding: 10px 20px; margin: 20px 0">

<b>–¢–µ–æ—Ä–µ–º–∞ 2.</b> –ü—É—Å—Ç—å \(A = \|a_{ij}\|_{i,j=1}^n \geq 0\). –¢–æ–≥–¥–∞: <br> <br>
<ul>
<li> –ï—Å–ª–∏ \(\exists (\rho E - A)^{-1} \geq 0\), —Ç–æ \(\rho > 0\) –∏ —Ä—è–¥ 
<p id="eq10">
$$ \sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{\rho^{k+1}}A^k \tag{10} $$
</p>
—Å—Ö–æ–¥–∏—Ç—Å—è, –∞ –µ–≥–æ —Å—É–º–º–∞ —Ä–∞–≤–Ω–∞ \((\rho E - A)^{-1}\) </li> <br>

<li> –ï—Å–ª–∏ \(\rho > 0\) –∏ —Ä—è–¥ (<a href="#eq10">10</a>) —Å—Ö–æ–¥–∏—Ç—Å—è, —Ç–æ \(\exists (\rho E - A)^{-1} \geq 0\) </li>
</ul>
</div>

<div>
<button class="proofbtn">–î–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å—Å—Ç–≤–æ</button>
<div class="proof">
  –û—á–µ–≤–∏–¥–Ω–æ üôÉ <br>
  
  P.S. –ü–æ—Ç–æ–º —Å–¥–µ–ª–∞—é
</div>
</div>



–†–∞—Å—Å–º–æ—Ç—Ä–∏–º —Å—Ç–∞—Ç–∏—á–µ—Å–∫—É—é –º–æ–¥–µ–ª—å –õ–µ–æ–Ω—Ç—å–µ–≤–∞

$$\vec x = A\vec x + \vec w$$

–ï—Å–ª–∏ $$A$$ –ø—Ä–æ–¥—É–∫—Ç–∏–≤–Ω–∞, —Ç–æ –ø–æ —Ç–µ–æ—Ä–µ–º–µ <a href="#th2">2</a> 

$$\vec x = (E-A)^{-1}\vec w = \vec w + A\vec w + A^2 \vec w + \dots$$

–ó–¥–µ—Å—å –ø–µ—Ä–≤–æ–µ —Å–ª–∞–≥–∞–µ–º–æ–µ $$\vec w$$ –æ—Ç–≤–µ—á–∞–µ—Ç –∑–∞ –Ω–µ–ø–æ—Å—Ä–µ–¥—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω–æ–µ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥—Å—Ç–≤–æ, –≤—Ç–æ—Ä–æ–µ: $$A\vec w$$ ‚Äî –∑–∞ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥—Å—Ç–≤–æ —Å—ã—Ä—å—è –¥–ª—è –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥—Å—Ç–≤–∞ $$\vec w$$, —Ç—Ä–µ—Ç—å–µ ‚Äî –¥–ª—è –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥—Å—Ç–≤–∞ —Å—ã—Ä—å—è –¥–ª—è —Å—ã—Ä—å—è –∏ —Ç–∞–∫ –¥–∞–ª–µ–µ.

*–ó–∞–º–µ—á–∞–Ω–∏–µ.* –î–ª—è –∞–Ω–∞–ª–∏–∑–∞ —Ä–µ–∞–ª—å–Ω—ã—Ö –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü –∑–∞—Ç—Ä–∞—Ç—ã-–≤—ã–ø—É—Å–∫6 –∫–∞–∫ –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–æ, —Ö–≤–∞—Ç–∞–µ—Ç –ø–µ—Ä–≤—ã—Ö —Ç—Ä–µ—Ö —Å–ª–∞–≥–∞–µ–º—ã—Ö (–¥–æ $$A^2\vec w$$) 



<div style="border-left: 5px solid DodgerBlue; padding: 10px 20px; margin: 20px 0">

<b>–õ–µ–º–º–∞ 1.</b> –ü—É—Å—Ç—å \(A = \|a_{ij}\|_{i,j=1}^n \geq 0\). –û–±–æ–∑–Ω–∞—á–∏–º 

$$M(A) := \{ \rho\ |\ \exists (\rho E - A)^{-1} \geq 0 \}$$

–¢–æ–≥–¥–∞ \(M(A) = (\lambda(A), +\infty)\), –≥–¥–µ \(\lambda (A) \geq 0\)

</div>

<div>
<button class="proofbtn">–î–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å—Å—Ç–≤–æ</button>
<div class="proof">
  –û—á–µ–≤–∏–¥–Ω–æ üôÉ <br>
  
  P.S. –ü–æ—Ç–æ–º —Å–¥–µ–ª–∞—é
</div>
</div>

<div style="border-left: 5px solid DodgerBlue; padding: 10px 20px; margin: 20px 0">

<b>–õ–µ–º–º–∞ 2.</b> –ü—É—Å—Ç—å \(A = \|a_{ij}\|_{i,j=1}^n \geq 0\), \(\lambda (A) = \inf \{ \rho\ \vert\ \exists (\rho E - A)^{-1} \}\). –¢–æ–≥–¥–∞ \(\lambda(A)\) —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è —Å–æ–±—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω—ã–º —á–∏—Å–ª–æ–º –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü—ã \(A\) –∏ \(\exists \vec x_A \geq 0, \vec x_A \neq 0\) —Ç.—á. \(A\vec x_A = \lambda(A)\vec x_A\)

</div>

<div>
<button class="proofbtn">–î–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å—Å—Ç–≤–æ</button>
<div class="proof">
  –û—á–µ–≤–∏–¥–Ω–æ üôÉ <br>
  
  P.S. –ü–æ—Ç–æ–º —Å–¥–µ–ª–∞—é
</div>
</div>

<div id="th3" style="border-left: 5px solid DodgerBlue; padding: 10px 20px; margin: 20px 0">

<b>–¢–µ–æ—Ä–µ–º–∞ 3 (–§—Ä–æ–±–µ–Ω–∏—É—Å–∞‚Äì–ü–µ—Ä—Ä–æ–Ω–∞)</b> <br> <br>

–ü—É—Å—Ç—å \(A = \|a_{ij}\|_{i,j=1}^n \geq 0\). –¢–æ–≥–¥–∞: <br> <br>
<ol>
<li> –°—Ä–µ–¥–∏ —Å–æ–±—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω—ã—Ö —á–∏—Å–µ–ª –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü—ã \(A\) –µ—Å—Ç—å –Ω–µ–æ—Ç—Ä–∏—Ü–∞—Ç–µ–ª—å–Ω—ã–µ –≤–µ—â–µ—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω—ã–µ —á–∏—Å–ª–∞, –∏ –Ω–∞–∏–±–æ–ª—å—à–µ–º—É –∏–∑ –Ω–∏—Ö \(\lambda(A)\) —Å–æ–æ—Ç–≤–µ—Ç—Å—Ç–≤—É–µ—Ç –Ω–µ–æ—Ç—Ä–∏—Ü–∞—Ç–µ–ª—å–Ω—ã–π —Å–æ–±—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω—ã–π –≤–µ–∫—Ç–æ—Ä \(\vec x_A\) </li> <br>

<li> –ú–∞—Ç—Ä–∏—Ü–∞ \((\rho E - A)\) –Ω–µ–æ—Ç—Ä–∏—Ü–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ –æ–±—Ä–∞—Ç–∏–º–∞ (—Ç.–µ. \(\exists (\rho E - A)^{-1}\)) \(\Leftrightarrow\) \(\rho > \lambda(A)\) </li> <br>

<li> –ï—Å–ª–∏ \(\vec y \geq 0\), \(\vec y \neq 0\) –∏ \(A\vec y \geq \mu\vec y\), —Ç–æ \(\mu \leq \lambda(A)\) </li> <br>

<li> –ï—Å–ª–∏ \(\omega \in \mathbb C\) –∏ \(\vec z \in \mathbb C^n\), \(\vec z \neq 0:\) \(A\vec z = \omega\vec z\) (—Ç.–µ. \(\omega\) ‚Äî —Å–æ–±—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω–æ–µ —á–∏—Å–ª–æ –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü—ã \(A\)), —Ç–æ \(|\omega| \leq \lambda(A)\) (—Ç.–µ. \(\lambda(A)\) ‚Äî <i>—Å–ø–µ–∫—Ç—Ä–∞–ª—å–Ω—ã–π —Ä–∞–¥–∏—É—Å</i> –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü—ã \(A\)) </li>
</ol>
</div>

<div>
<button class="proofbtn">–î–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å—Å—Ç–≤–æ</button>
<div class="proof">
  –û—á–µ–≤–∏–¥–Ω–æ üôÉ <br>
  
  P.S. –ü–æ—Ç–æ–º —Å–¥–µ–ª–∞—é
</div>
</div>



–¢–µ–æ—Ä–µ–º–∞ –§—Ä–æ–±–µ–Ω–∏—É—Å–∞‚Äì–ü–µ—Ä—Ä–æ–Ω–∞ –ø–æ–∑–≤–æ–ª—è–µ—Ç –¥–∞—Ç—å —Å–ª–µ–¥—É—é—â–µ–µ –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ.

<div style="border-left: 5px solid LimeGreen; padding: 10px 20px; margin: 20px 0">

<b>–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ.</b> –ë—É–¥–µ–º –Ω–∞–∑—ã–≤–∞—Ç—å \(\lambda(A)\) –≤ —É—Å–ª–æ–≤–∏–∏ —Ç–µ–æ—Ä–µ–º—ã <a href="#th3">3</a> <u>—á–∏—Å–ª–æ–º –§—Ä–æ–±–µ–Ω–∏—É—Å–∞‚Äì–ü–µ—Ä—Ä–æ–Ω–∞</u> –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü—ã \(A\), –∞ \(\vec x_A\) ‚Äî <u>–≤–µ–∫—Ç–æ—Ä–æ–º –§—Ä–æ–±–µ–Ω–∏—É—Å–∞‚Äì–ü–µ—Ä—Ä–æ–Ω–∞</u> –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü—ã \(A\).

</div>

*–ó–∞–º–µ—á–∞–Ω–∏–µ.* –ü—Ä–æ—Å—Ç–µ–π—à–∞—è –¥–∏–Ω–∞–º–∏—á–µ—Å–∫–∞—è –º–æ–¥–µ–ª—å –õ–µ–æ–Ω—Ç—å–µ–≤–∞ 

$$\vec x(t) = A\vec x(t+1) + \vec w(t+1)$$

–∏–º–µ–µ—Ç —Ç–µ–º–ø —Å–±–∞–ª–∞–Ω—Å–∏—Ä–æ–≤–∞–Ω–Ω–æ–≥–æ —Ä–æ—Å—Ç–∞ $$s$$, –µ—Å–ª–∏ 

$$\exists \vec x \geq 0, \vec w > 0:\ \frac{1}{s}\vec x - A\vec x = \vec w$$

$$\phantom{\text{(—Ç–µ–æ—Ä–µ–º–∞ 1')}} \Updownarrow \text{(—Ç–µ–æ—Ä–µ–º–∞ 1')}$$

$$\exists \left( \frac{1}{s}E - A \right)^{-1} \geq 0$$

$$\phantom{\text{(—Ç–µ–æ—Ä–µ–º–∞ 3)}} \Updownarrow \text{(—Ç–µ–æ—Ä–µ–º–∞ 3)}$$

$$\frac{1}{s} > \lambda(A)$$

–ü–æ–ª—É—á–∞–µ–º, —á—Ç–æ —Ç–µ—Ö–Ω–æ–ª–æ–≥–∏—á–µ—Å–∫–æ–µ –æ–≥—Ä–∞–Ω–∏—á–µ–Ω–∏–µ –Ω–∞ —Ç–µ–º–ø —Ä–æ—Å—Ç–∞ —Å–∏—Å—Ç–µ–º—ã –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—è–µ—Ç—Å—è –µ—ë —á–∏—Å–ª–æ–º –§—Ä–æ–±–µ–Ω–∏—É—Å–∞‚Äì–ü–µ—Ä—Ä–æ–Ω–∞:

$$s < \frac{1}{\lambda(A)}$$



## –°–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞ —á–∏—Å–ª–∞ –§—Ä–æ–±–µ–Ω–∏—É—Å–∞‚Äì–ü–µ—Ä—Ä–æ–Ω–∞



–ü—É—Å—Ç—å $$A = \|a_{ij}\|_{i,j=1}^n \geq 0$$. –¢–æ–≥–¥–∞:

1. $$\lambda(A^T) = \lambda(A)$$ $$ $$


2. –ï—Å–ª–∏ $$\alpha > 0$$, —Ç–æ $$\lambda(\alpha A) = \alpha \lambda(A)$$


3. $$\lambda(A^t) = (\lambda(A))^t$$ $$ $$


4. –ï—Å–ª–∏ $$B \geq A \geq 0$$, —Ç–æ $$\lambda(A) \leq \lambda(B)$$


5. –ï—Å–ª–∏ $$C$$ ‚Äî –≥–ª–∞–≤–Ω–∞—è –ø–æ–¥–º–∞—Ç—Ä–∏—Ü–∞ –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü—ã $$A$$, —Ç–æ $$\lambda(C) \leq \lambda(A)$$


6. –ï—Å–ª–∏ $$\lambda(A) = 0$$, —Ç–æ $$A^n = 0$$ 


*–ó–∞–º–µ—á–∞–Ω–∏–µ.* –°–º—ã—Å–ª —Å–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞ 4 –≤ —Ç–æ–º, —á—Ç–æ –µ—Å–ª–∏ —É –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü—ã $$A$$ –º–µ–Ω—å—à–µ –∑–∞—Ç—Ä–∞—Ç—ã –Ω–∞ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥—Å—Ç–≤–æ –ø—Ä–æ–¥—É–∫—Ü–∏–∏, —Ç–æ —É –Ω–µ—ë –º–µ–Ω—å—à–µ –æ–≥—Ä–∞–Ω–∏—á–µ–Ω–∏–π –Ω–∞ —Ç–µ–ø–º —Å–±–∞–ª–∞–Ω—Å–∏—Ä–æ–≤–∞–Ω–Ω–æ–≥–æ —Ä–æ—Å—Ç–∞.

–ö—Ä–∏—Ç–µ—Ä–∏–π –ø—Ä–æ–¥—É–∫—Ç–∏–≤–Ω–æ—Å—Ç–∏: $$\lambda(A) < 1$$

<div>
<button class="proofbtn"><i>–î–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å—Å—Ç–≤–æ</i></button>
<div class="proof">
  –û—á–µ–≤–∏–¥–Ω–æ üôÉ <br>
  
  P.S. –ü–æ—Ç–æ–º —Å–¥–µ–ª–∞—é
</div>
</div>
